%
% Niniejszy plik stanowi przykład formatowania pracy magisterskiej na
% Wydziale MIM UW.  Szkielet użytych poleceń można wykorzystywać do
% woli, np. formatujac wlasna prace.
%
% Zawartosc merytoryczna stanowi oryginalnosiagniecie
% naukowosciowe Marcina Wolinskiego.  Wszelkie prawa zastrzeżone.
%
% Copyright (c) 2001 by Marcin Woliński <M.Wolinski@gust.org.pl>
% Poprawki spowodowane zmianami przepisów - Marcin Szczuka, 1.10.2004
% Poprawki spowodowane zmianami przepisow i ujednolicenie 
% - Seweryn Karłowicz, 05.05.2006
% dodaj opcję [licencjacka] dla pracy licencjackiej
\documentclass[licencjacka]{pracamgr}

\usepackage{polski}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}

%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow ISO-8859-2 nastepna linia powinna byc 
%odkomentowana
\usepackage[latin2]{inputenc}
%Jesli uzywasz kodowania polskich znakow CP-1250 to ta linia powinna byc 
%odkomentowana
%\usepackage[cp1250]{inputenc}

% Dane magistranta:

\author{Patryk Hes, Paweł Kamiński, Borys Popławski, Robert Tomkowski}

\nralbumu{320327, 320408, 320372, 321179}

\title{Zrąb do aplikacji usprawniających pracę biurową}

\tytulang{Framework for application improving office work}

%kierunek: Matematyka, Informatyka, ...
\kierunek{Informatyka w ramach Międzywydziałowych Indywidualnych Studiów Matematyczno-Przyrodniczych}

% informatyka - nie okreslamy zakresu (opcja zakomentowana)
% matematyka - zakres moze pozostac nieokreslony,
% a jesli ma byc okreslony dla pracy mgr,
% to przyjmuje jedna z wartosci:
% {metod matematycznych w finansach}
% {metod matematycznych w ubezpieczeniach}
% {matematyki stosowanej}
% {nauczania matematyki}
% Dla pracy licencjackiej mamy natomiast
% mozliwosc wpisania takiej wartosci zakresu:
% {Jednoczesnych Studiow Ekonomiczno--Matematycznych}

% \zakres{Tu wpisac, jesli trzeba, jedna z opcji podanych wyzej}

% Praca wykonana pod kierunkiem:
% (podać tytuł/stopień imię i nazwisko opiekuna
% Instytut
% ew. Wydział ew. Uczelnia (jeżeli nie MIM UW))
\opiekun{dra Janusza Jabłonowskiego\\
  }

% miesiąc i~rok:
\date{Czerwiec 2014}

%Podać dziedzinę wg klasyfikacji Socrates-Erasmus:
\dziedzina{ 
%11.0 Matematyka, Informatyka:\\ 
%11.1 Matematyka\\ 
%11.2 Statystyka\\ 
11.3 Informatyka\\ 
}

%Klasyfikacja tematyczna wedlug AMS (matematyka) lub ACM (informatyka)
%TODO ZALEZY Z KTOREGO ROKU!!!!
% http://www.acm.org/about/class/ccs98-html
% http://dl.acm.org/ccs_flat.cfm#toc
\klasyfikacja{Information systems\\
  World Wide Web\\  
  Web services\\
  RESTful web services}


% Słowa kluczowe:
\keywords{zrąb, REST, WWW}%fa

% Tu jest dobre miejsce na Twoje własne makra i~środowiska:
\newtheorem{defi}{Definicja}[section]

% koniec definicji

\begin{document}
\maketitle

%tu idzie streszczenie na strone poczatkowa
\begin{abstract}

\end{abstract}

\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables


%TODO Robert/Paweł ~to chyba ma być krótkie natomiast sam pomysł możesz 
\chapter*{Wprowadzenie}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Wprowadzenie}
Przedmiotem pracy licencjackiej jest opis zrębu oraz jego implementacja wraz z przykładowymi aplikacjami.
Projekt został zlecony przez firmę Laboratorium EE\footnote{\url{http://laboratorium.ee/}}.
Klient zwrócił sie do nas, gdyż potrzebował narzędzi do usprawnienia zarządzania firmą oraz do podniesienia poziomu komunikacji wewnątrz niej.
Problemy zleceniodawcy wyniknęły z szybkiego ekspansywnego rozwoju firmy.
Aplikacja powstała w wyniku naszej pracy została nazwana EEnet, gdyż ma łączyć pracowników firmy.

Praca składa się z~9 rozdziałów i~dodatków:
\begin{itemize}
\item[\ref{r:pojecia}]       -- podstawowe pojęcia używane w dokumencie,
\item[\ref{r:opis}]          -- ogólny opis problemu wraz z propozycją rozwiązania,
\item[\ref{r:konkurencja}]   -- zestawienie i analiza konkurencyjnych rozwiązań,
\item[\ref{r:technologie}]   -- przegląd technologii zaadaptowanych w projekcie, zarówno back-endowych jak i front-endowych,
\item[\ref{r:wtyczki}]       -- opis działania poszczególnych gotowych wtyczek wraz z opisem ich logiki biznesowej i uprawnień użytkowników,
\item[\ref{r:rozwiazania}]   -- konkretne rozwiązania implementacyjne, które nie wynikały wprost z zaprezentowanej przez klienta logiki biznesowej,
\item[\ref{r:praca}]         -- analiza wykonanej pracy nad projektem,
\item[\ref{r:osiagniecia}]   -- dotychczasowe osiągnięcia zrębu eenet oraz naszego zespołu.

\end{itemize}


%TODO WSZYSCY WRZUCAJA TUTAJ JAK LECI CO JEST POTRZEBNE
\chapter{Podstawowe pojęcia}\label{r:pojecia}

\section{Definicje}

\begin{itemize}
\item framework -- bezpośrednio tłumaczony jako zrąb, jest to szkielet do budowy aplikacji;
\item eenet -- nazwa własna opisywanego zrębu;
\item Laboratorium EE -- firma zgłaszająca zapotrzebowanie na eenet;
\item wtyczka -- aplikacja korzystająca z udogodnień środowiska zapewnianego przez eenet;
\item wtyczki przykładowe -- wtyczki, których stworzenie jest przewidziane w ramach wykonania aplikacji eenet;
\item przeglądarka internetowa - program instalowany na urządzeniu użytkownika, umożliwiający wyświetlanie stron WWW dostarczanych przez serwer;
\item serwer produkcyjny -- komputer serwujący stronę WWW, posiada bazę danych aplikacji;
\item serwer developerski (testowy) -- maszyna, która służy do testowania każdej wersji aplikacji, zanim ta trafi na serwer produkcyjny;
\item kopia bezpieczeństwa -- informacje, które mają służyć do odtworzenia oryginalnych danych znajdujących się na serwerze produkcyjnym, w przypadku ich utraty lub uszkodzenia;
\item front-end -- część kodu zapewniająca graficzny i testowy interfejs, jest interpretowana przez przeglądarkę tzn. działa po stronie użytkownika;
\item back-end -- część kodu działająca po stronie serwera, odpowiada za logikę operacji na danych;
\item aplikacja internetowa -- aplikacja w formie strony WWW, posiada front-end i back-end;
\item \textit{single-page application} -- podczas użytkowania aplikacji tego typu nigdy nie zostaje przeładowana strona, dane pomiędzy klientem a serwerem są przesyłane przy pomocy zapytań asynchronicznych;
\item UX (ang. \textit{User Experience}) -- doświadczenia wizualne użytkownika aplikacji internetowej, pozwalają określić łatwość, z jaką korzysta się z aplikacji;
\item DRY (ang. \textit{Don`t Repeat Yourself}) -- reguła stosowana podczas wytwarzania oprogramowania, zalecająca unikanie różnego rodzaju powtórzeń wykonywanych przez programistów -- na przykład unikanie tych samych czynności podczas kompilowania, unikanie wklejania (lub pisania) tych samych (lub bardzo podobnych) fragmentów kodu w wielu miejscach. W przypadku powtarzającego się kodu źródłowego można separować powtarzający się fragment i jedynie odwoływać się do niego;
\item API (ang. \textit{Application Programming Interface}) -- ściśle określony zestaw reguł i ich opisów, specyfikujących sposób w jaki front-end komunikuje się z back-endem;
\item REST (ang. \textit{REpresentational State Transfer}) -- wzorzec architektury oprogramowania standaryzujący reguły API;
\item GUI (ang. \textit{Graphical User Interface}) -- interfejs użytkownika, w przypadku aplikacji eenet cała komunikacja na linii aplikacja-użytkownik odbywa się poprzez przeglądarkę internetową;
\item HTML (ang. \textit{HyperText Markup Language}) -- deklaratywny język opisu treści strony;
\item DOM (ang. \textit{Document Object Model}) -- drzewiasta reprezentacja strony HTML, trzymana w pamięci przeglądarki;
\item CSS (ang. \textit{Cascading Style Sheets}) -- deklaratywny język opisu stylowania elementów HTML;
\item responsywność -- zdolność strony do aranżacji układu treści w zależności od szerokości okna przeglądarki bądź urządzenia, na którym stronę się przegląda;
\item JS (ang. \textit{JavaScript}) -- język skryptowy odpowiedzialny za zapytania AJAX i manipulację drzewem DOM;
\item AJAX (ang. \textit{Asynchronous JavaScript and XML}) -- technika pozwalająca na wykonywanie asynchronicznych zapytań HTTP do API;
\item małe i średnie przedsiębiorstwa -- firmy zatrudniające od 10 do 250 pracowników;
\item UI (ang. \textit{User Interface}) -- interfejs użytkownika -- część aplikacji odpowiedzialna za interakcję z odbiorcą końcowym;
\item \textit{open source} -- otwarte oprogramowanie -- oprogramowanie, którego licencja pozwala na legalne i nieodpłatne kopiowane zarówno kodu wynikowego jak i źródłowego oraz na dowolne modyfikacje kodu źródłowego;
\item OAuth -- otwarty standard autoryzujący, pozwalający użytkownikom dzielić swoje zasoby(np. dane, kontakty, zdjęcia) przechowywane na jednej stronie z inną stroną. Dzięki temu można używać jednego konta(np. Google, Facebook, Twitter itp.) do logwania się w wielu miejscach;
\item RGB (ang. Red Green Blue) -- jeden z modeli przestrzeni barw, opisywany trzema współrzędnymi: czerwoną, zieloną i niebieską.

\end{itemize}

%TODO Robert
\chapter{Opis projektu}\label{r:opis}

\section{Zarys zagadnienia}
Okazuje się, że przy zarządzaniu firmą do wielu problemów nie wystarczają arkusze kalkulacyjne, dokumenty tekstowe i komunikatory -- potrzeba oprogramowania, które nada zgromadzonym danym sens w ramach kontekstu logiki biznesowej.

Jako, że nie nikt nie był i nigdy nie będzie w stanie zdefiniować ostatecznych wymagań dla problemu zarządzania firmą, zdecydowaliśmy że najlepszym rozwiązaniem będzie stworzenie zrębu.

Takie rozwiązanie zapewnia łatwą w~przyszłości rozszerzalność, w~dodatku dzięki posiadaniu środowiska służącego do tworzenia i~obsługi aplikacji biurowych,
można znacznie ograniczyć koszty pisania poszczególnych funkcjonalności. Środowisko będzie zapewniało pomocnicze funkcjonalności wtyczkom (np. dostęp do bazy danych, logowanie użytkowników, uprawnienia) -- wtyczki dzięki temu nie będą musiały same się zajmować tymi kwestiami, takie rozumowanie jest zgodne z zasadą DRY.

Dodatkową zaletą jest ujednolicenie podejścia, jakie należy zastosować pisząc taką aplikację -- dzięki temu będzie można łatwo wdrożyć nowego programistę aplikacji.
Oczywiście takie ujednolicenie wiąże się z narzuceniem pewnych barier, lecz w naszej ocenie przy rozwiązywaniu tego typu problemu ograniczenia pojawia się wcześniej czy później, więc lepiej ustanowić je na samym początku.

\section{Wymagania}

Samo stworzenie środowiska nie rozwiąże jednak obecnych problemów zleceniodawcy, utworzyliśmy więc kilka podstawowych wtyczek pomagających Laboratorium EE.
W~początkowej fazie negocjacji z~klientem wynikły następujące wymagania dotyczące zestawu ,,zrąb + gotowe wtyczki'':
\begin{itemize}
 \item Udostepnić zaawansowany system zarządzania użytkownikami.
 \item Stworzyć mechanizmy do inwentaryzacji dóbr i informacji.
 \item Zautomatyzować proces składania próśb o urlopy w firmie.
\end{itemize}
Jako podstawę aplikacji stworzyliśmy trzy wtyczki:
\begin{itemize}
 \item \nameref{r:uzytkownicy}
 \item \nameref{r:powiadomienia}
 \item \nameref{r:kafle}
\end{itemize}
Dwie kolejne rozwiązują problemy z inwentaryzacją i urlopami:
\begin{itemize}
 \item \nameref{r:urlopy}
 \item \nameref{r:zasoby}
\end{itemize}

Całe oprogramowanie powstawało przy ścisłej współpracy z klientem, zarówno przy ustalaniu specyfikacji, jak i od strony merytorycznej.

Do końcowej implementacji projektu eenet został dodany podręcznik użytkownika oraz opis instalacji i konfiguracji aplikacji.

%TODO Paweł
\chapter{Rozwiązania konkurencyjne}\label{r:konkurencja}
\section{Wymagania zamawiającego}
Laboratorium EE postawiło kilka wymagań dotyczących tworzonej aplikacji. Po pierwsze rozwiązanie musiałobyć aplikacją webową, umożliwiającą postawienie jej na prywatnym serwerze, tak aby mieć pewność co do bezpieczeństwa przechowywanych danych. Pondato stworzona aplikacja musi mieć możliwość połączenia z pozostałymi wewnątrzfirmowymi produktami oraz spełniać logikę biznesową zaproponowaną przez zamawiającego. Ostatnim kryterium odnośnie nowego produktu była jego cena.
\section{Przegląd rozwiązań konkurencyjnych}
\subsection{Atlassian}
Firma Atlassian dostarcza szeroki wachlarz aplikacji do zarządzania pracą. Każda z funkcjonalności jest oddzielną aplikacją. Jest to zdecydowanie najlepiej wykonane narzędzie na rynku jednakże cena każdej z funkcjonalności jest bardzo wysoka i zwykle tylko duże przedsiębiorstwa stać na wykup potrzebnych licencji.
\subsection{AppFlower}
Framework z otwartym źródłem do tworzenia małych aplikacji, nie wymagający programowania, pozwalający na budowanie aplikacji z klocków. Plusem tego rozwiązania jest to że jest darmowy i otwarty, natomiast minusem fakt, że budowane w nim aplikacje nie pozwalają na zaimplementowanie zaawansowanej logiki biznesowej.
\subsection{OpenBiz AppBuilder}
Płatny framework do tworzenia małych aplikacji, pozwalający na handlowanie nimi. Mocną stroną tego rozwiązania jest dość duża dowolność w tworzeniu nowych aplikacji, natomiast słabą -- jej dość wysoka cena oraz brak dobrej dokumentacji do środowiska tworzenia nowych wtyczek.
\subsection{Mindquarry}
Aplikacja z otwartym źródłem pozwalająca na przesyłanie plików, zarządzanie zasobami firmowymi oraz kierowanie projektami. Plusem tego rozwiązania jest to że darmowe oraz pozwala na dowolne tworzenie nowych aplikacji, natomiast minusem fakt, że jest nie rozwijane, napisane w starej technologi oraz nie istnieje dokumentacja kodu.
\section{Podsumowanie rozwiązań konkurencyjnych}
Każde ze znalezionych rozwiązań miało swoje dobre strony, jednakże żadne nie spełniało wszystki warunków postawionych przez zamawiającego.

%TODO Patryk
\chapter{Zaadaptowane technologie}\label{r:technologie}

\section{Ogólna struktura projektu}

Zdecydowaliśmy się na realizację aplikacji internetowej jako interaktywnej strony WWW, co jest naturalnym wyborem zważywszy na to ile narzędzi obecnie jest dostępnych w ten sposób. Dodatkowo założyliśmy, że nasza strona powinna spełniać wzorzec \textit{single-page application}, który wymusza ścisły podział projektu na API i GUI.

\section{Back-end: instalacja projektu}

Back-end eenetu został stworzony we frameworku Django. Służy on następującym celom:
\begin{itemize}
\item zapewnia mechanizm sesji zalogowanego użytkownika,
\item pośredniczy w logowaniu i autoryzacji OAuth,
\item zawiera w sobie końcówki API, z którymi komunikuje się GUI.
\end{itemize}

Do uruchomienia aplikacji w trybie deweloperskim (przy ustawionym \verb+DEBUG = True+ w ustawieniach projektu) wystarczy sam kod zapewniany przez Django, mianowicie plik
\verb+manage.py+ -- Django zajmuje się wówczas uruchomieniem serwera HTTP obsługującego zarówno żądania związane z API, jak i serwowanie plików statycznych.

Do instalacji produkcyjnej potrzeba jednak pośredniczącego serwera-bramy, który zajmie się serwowaniem plików statycznych i przekierowaniem odpowiednich żądań do Django. Zdecydowaliśmy się na serwer nginx z powodu popularności takiego połączenia Django - nginx. Oczywiście zawsze jest możliwość zmiany serwera-bramy na np. Apache2 czy lighttpd.

Oprócz ustalenia serwera-bramy, należy też w jakiś sposób uruchomić serwer Django na produkcji. W tym celu użyliśmy narzędzia supervisord, które powoduje, że nie trzeba pisać osobnego daemona do procesu Django.

Eenet został przygotowany również na obsługę zadań asynchronicznych -- czyli takich, które można zrobić osobnym procesem, nie spowalniając renderowania odpowiedzi serwera. Przykładem tego może być pobieranie zdjęcia użytkownika -- ponieważ autoryzacja użytkowników odbywa się przy pomocy Google OAuth, aplikacja eenet może wysłać żądanie do Google+ API o takowe zdjęcie. W celu wykonania tej funkcjonalności ponownie zwróciliśmy się do rozwiązań popularnych -- wykorzystaliśmy Celery, asynchroniczną kolejkę zadań w połączeniu z brokerem zadań Rabbitmq.

Z uwagi na to, że postawienie pełnego produkcyjnego serwera posiada wiele zależności, sporządziliśmy instrukcję, która prowadzi administratora aplikacji krok po kroku, zaczynając od stawiania instalacji deweloperskiej, poprzez produkcyjną, aż po uruchamianie zadań asynchronicznych. Znajduje się ona w pliku \verb+README.md+.

\section{Back-end: implementacja API}

Kluczową rolę spełnia wspomniany wcześniej framework Django. Oczekiwaliśmy od back-endowego frameworku następujących funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item łatwy dostęp do bazy danych SQL,
\item sesje użytkowników,
\item interfejs do administracji danymi dla administratora,
\item mechanizm autoryzacji OAuth kompatybilny z Google OAuth,
\item możliwość łatwego stworzenia wielu końcówek API dostępnych pod różnymi adresami URL,
\item narzucenie ograniczeń na dostęp do końcówek w zależności od przywilejów poszczególnych użytkowników.
\end{itemize}

Dostęp do bazy danych, sesje użytkowników i interfejs administracyjny są zapewnione przez samo Django. Do obsługi OAuth zdecydowaliśmy się na \verb+django-social-auth+ (później projekt przeistoczył się w \verb+python-social-auth+), natomiast do stworzenia API użyliśmy \verb+django-rest-framework+.

Przyjęte przez nas rozwiązania zdecydowanie ułatwiły pracę z projektem i umożliwiły skupienie się na logice biznesowej.


\section{Front-end: JavaScript}

Koncepcja stron internetowych typu \textit{single-page application} pojawiła się w 2003 r. \cite{spa} i pierwsze realizacje zaczęły pojawiać się w podobnym czasie. Wówczas bardzo niszowe, obecnie stają się coraz bardziej popularne, głównie za sprawą implementacji w przeglądarkach History API i pojawieniu się wielu frameworków zapewniających łatwe tworzenie \textit{single-page application}, takich jak AngularJS, Backbone czy Ember.

Zdecydowaliśmy się na użycie AngularJS głównie ze względu na popularność, przy okazji jest to projekt za którym stoją deweloperzy Google'a, więc bardzo prawdopodobne, że będzie w dalszym ciągu rozwijany i wspierany.

AngularJS zapewnia nam wzorzec MVW  -- \textit{model-view-whatever}\footnote{\url{https://plus.google.com/110323587230527980117/posts/aZNVhj355G2}}, stanowiący połączenie popularnych wzorców MVC -- \textit{model-view-controller} i MVVM -- \textit{model-view-viewmodel}.

Oprócz tego, AngularJS zapewnia:
\begin{itemize}
\item obsługę History API -- zmiana URLa przez JavaScript nie powoduje przeładowania strony od nowa, tylko modyfikuje istniejący dokument HTML (ściślej drzewo DOM) tak, żeby uzyskać pożądany widok,
\item podział logiczny front-endu na kontrolery, szablony i serwisy,
\item \textit{two-way data binding} - automatyczną synchronizację treści między zawartością strony (drzewem DOM), a wartościami zmiennych w JavaScripcie,
\item obiektowe podejście do AJAXowej komunikacji z końcówkami API dzięki serwisowi \verb+$resource+,
\item internacjonalizację treści strony przy pomocy \verb+ng-l20n+.
\end{itemize}

Jak widać AngularJS spełnia wiele zadań. Na potrzeby eenetu wystarcza całkowicie, jeśli chodzi o kwestie żądań AJAX i manipulacji drzewem DOM. W aplikacji eenet bardzo często pojawiała się jednak potrzeba operowania na strukturach danych z poziomu JavaScriptu. Tutaj znaleźliśmy zastosowanie dla biblioteki Lo-Dash, która zawiera zbiór przydatnych funkcji do manipulacji listami i słownikami (np. \verb+foreach+, \verb+map+, \verb+reduce+).

\section{Front-end: CSS}

Język HTML ma wbudowane podstawowe tagi, które spełniają jasno określoną rolę w interfejsie (np. \verb+button+, \verb+select+), jednakże jest duża dowolność w kwestii wizualnego zaplanowania interfejsu. Zamiast wymyślać strukturę stron HTML całkowicie od podstaw i pisać własne style CSS upiększające domyślne formatowanie, skorzystaliśmy z biblioteki Bootstrap wykonanej przez firmę Twitter. Dzięki niej stworzyliśmy taką strukturę HTML strony, którą można łatwo modyfikować.

Dodatkowo, style z Bootstrapa są responsywne -- zatem nie musieliśmy się przejmować, że trzeba napisać osobny kod HTML i osobne style dla użytkowników smartfonów i tabletów.




%TODO Patryk
\chapter{Wtyczki}\label{r:wtyczki}



\section{Użytkownicy}\label{r:uzytkownicy}

\subsection{Opis}
Wtyczka Użytkownicy jest w zasadzie integralną częścią frameworku eenet, jest ściśle powiązana z logowaniem i autoryzacją użytkowników. Oprócz tego zapewnia system uprawnień -- każda inna wtyczka może zdefiniować we wtyczce Użytkownicy jakie uprawnienia są dostępne w ramach tejże wtyczki. Domyślnie każda wtyczka definiuje uprawnienia:
\begin{itemize}
\item \verb+admin+ -- użytkownik mający to uprawnienie powinien móc zrobić wszystko, co jest dostępne wewnątrz wtyczki,
\item \verb+access+ -- użytkownik mający to uprawnienie powinien mieć dostęp co najmniej do podstawowych funkcjonalności wtyczki.
\end{itemize}
Pozostałe rodzaje uprawnień są oczywiście definiowane dla konkretnej wtyczki.


Kolejną rzeczą zrealizowaną wewnątrz tej wtyczki są grupy użytkowników. Żeby uniknąć żmudnego przydzielania uprawnień użytkownik po użytkowniku, można ich wszystkich dodać do pewnej grupy i ustawić te uprawnienia grupie. Poza uprawnieniami i listą członków grupa posiada również listę menedżerów -- ta funkcjonalność jest związana z logiką biznesową hierarchii pracowników w firmie Laboratorium EE (więcej na ten temat w opisie wtyczki \nameref{r:urlopy}).

\subsection{Uprawnienia}\label{r:uprawnienia}

Każdy użytkownik wtyczki Użytkownicy ma dostęp do listy użytkowników eenetu oraz podgląd ich podstawowych danych i uprawnień.

Administrator wtyczki Użytkownicy może dodatkowo modyfikować uprawnienia poszczególnych użytkowników lub grup do poszczególnych wtyczek.



\section{Powiadomienia}\label{r:powiadomienia}

\subsection{Opis}

Wtyczka Powiadomienia to kolejna integralna wtyczka zrębu eenet -- każda inna wtyczka może przy jej pomocy wysłać komunikat do użytkownika.

Wyświetlanie wiadomości odbywa się podobnie jak w portalach społecznościowych -- w głównym menu przy przycisku Powiadomienia pojawia sie liczba nieprzeczytanych wiadomości. Przejście do głównego widoku Powiadomień powoduje wylistowanie wiadomości, przy czym wiadomości nieprzeczytane są wyróżnione w stosunku do przeczytanych.

\subsection{Uprawnienia}
Każdy użytkownik może przeglądać otrzymane powiadomienia oraz je usuwać.
Administrator nie posiada żadnych dodatkowych uprawnień.



\section{Urlopy}\label{r:urlopy}

\subsection{Opis}
Wtyczka Urlopy pozwala na składanie wniosków o przyznanie urlopu oraz zarządzanie nimi. Z każdy użytkownikiem związana jest liczba przysługujących mu wolnych dni do wykorzystania na urlopy.
W odniesieniu do tej wtyczki administratorem jest osoba z uprawnieniem \verb+admin+ we wtyczce Urlopy.
Z każdym wnioskiem związana jest liczba dni roboczych w trakcie tego urlopu, która zostaje odjęta od ilości pozostałych dni wolnych danego użytkownika.
Wtyczka Urlopy pozwala także na zmianę (przez uprawnione osoby) ilości dni wolnych, przysługujących dowolnemu użytkownikowi.

Dokładniejsza logika biznesowa aplikacji znajduje się w kolejnych podpunktach.

\subsection{Algorytm przyznawania urlopów}

Przyznawanie urlopów odbywa się w kilku krokach:
\begin{enumerate}
\item
	Urlopobiorca klika ,,Złóż prośbę'' w urlopowniku i wypełnia potrzebne dane:
	\begin{itemize}
	\item daty od-do urlopu,
	\item typ urlopu,
	\item komentarz do wniosku,
	\item osobę, która ma zastąpić,
	\item koordynatora urlopu.
	\end{itemize}
\item
	Wybrany koordynator dostaje powiadomienie, że ma wniosek do przejrzenia.
\item
	Pierwszy etap akceptacji -- koordynator akceptuje bądź nie dany wniosek. \\
	Jeżeli nie akceptuje:
	\begin{itemize}
	\item urlopobiorca dostaje powiadomienie o odrzuceniu wniosku.
	\end{itemize}
	Jeżeli akceptuje:
	\begin{itemize}
	\item urlopobiorca dostaje powiadomienie o zaakceptowaniu wniosku przez koordynatora
	\item wszyscy administratorzy dostają powiadomienie o konieczności dalszej weryfikacji wniosku i przechodzimy do punktu 4.
(jeśli wybrany koordynator jest przypadkiem administratorem, może zrobić punkty 3. i 4. za jednym zamachem)
	\end{itemize}
\item
	Drugi etap akceptacji - administrator akceptuje bądź nie dany wniosek. \\
	Jeżeli nie akceptuje:
	\begin{itemize}	
	\item urlopobiorca dostaje powiadomienie o odrzuceniu wniosku
	\end{itemize}	
	Jeżeli akceptuje:
	\begin{itemize}	
	\item urlopobiorca dostaje powiadomienie o zaakceptowaniu wniosku.
	\end{itemize}

\end{enumerate}

\subsection{Przydział dostępnych koordynatorów}

Koordynatorem urlopu może być:
\begin{itemize}
\item dla zwykłego użytkownika -- dowolny menedżer dowolnej grupy, do której należy dany użytkownik,
\item dla menedżera pewnej grupy -- dowolny menedżer dowolnej grupy, do której należy dany użytkownik-menedżer albo dowolny administrator Urlopów,
\item dla administratora Urlopów -- dowolny menedżer dowolnej grupy, do której należy dany użytkownik-administrator albo dowolny administrator Urlopów.
\end{itemize}

\subsection{Uprawnienia}
Każdy użytkownik może przeglądać swoje wnioski o urlop oraz edytować te jeszcze nie zaakceptowane. Ponadto może zmieniać status swoich wniosków na odrzucone.

Koordynator może akceptować, odrzucać lub cofać do poprawki wnioski użytkowników grup, których jest menadżerem.

Administrator może akceptować, odrzucać lub cofać do poprawki wnioski już zaakceptowane przez koordynatora. Ponadto może zmieniać liczbę dni wolnych przysługujących użytkownikom.



\section{Zasoby}\label{r:zasoby}

\subsection{Opis}
Wtyczka Zasoby pozwala na zarządzanie zasobami biurowymi. Mogą być to zasoby materialne -- np. biurka, monitory, drukarki; mogą to być zasoby niematerialne -- jak np. licencja na oprogramowanie, klucz publiczny SSH. Oczywiście różne instalacje eenetu mogą się różnić rodzajami zasobów i informacjami w nich trzymanymi, zatem przygotowaliśmy kilka przykładowych modeli potrzebnych akurat w Laboratorium EE, natomiast w razie potrzeby można je łatwo zmodyfikować.

Każdy zasób posiada informacje o przynależności do użytkownika bądź listy użytkowników oraz pola takie, jakie akurat są potrzebne w modelu. Ponadto trzeba zdefiniować uprawnienia do tworzenia, modyfikacji, usuwania instancji danego zasobu -- więcej o tym w podrozdziale \nameref{r:metaklasy}.

Wtyczka posiada kilka widoków: listowanie zasobów po rodzaju, listowanie zasobów po właścicielu, tworzenie i modyfikacja danego zasobu.
\subsection{Uprawnienia}
Każdy użytkownik może tworzyć, modyfikować i usuwać zasoby, których jest właścicielem, o ile dany model na to pozwala -- jest to określane przez flagę \verb+can_owner_edit+ w definicji modelu zasobu.

Każdy użytkownik może mieć pełen wgląd w dowolny zasób, o ile dany model na to pozwala -- jest to określane przez flagę \verb+can_others_read+ w definicji modelu zasobu.

Administrator aplikacji Zasoby ma pełen dostęp do wszystkich zasobów.

Oprócz standardowych uprawnień \verb+admin+ i \verb+access+ przewidziano również uprawnienia dynamicznie generowane, po jednym dla każdego zasobu. Przykładowo, jeżeli zdefiniujemy zasób \textit{Monitor}, można nadać użytkownikom uprawnienie \verb+monitor+ -- oznacza ono możliwość pełnej administracji tym typem zasobów.



\section{Kafle}\label{r:kafle}

\subsection{Opis}
Na stronie głównej aplikacji eenet znajdują się kafle wzorowane na Metro UI z Windows 8. Kliknięcie na taki kafel pozwala przejść do wybranej aplikacji, przy okazji na kaflu mogą być umieszczone podsumowanie najważniejszych informacji jakie dana wtyczka ma za zadanie zaprezentować.

Sama wtyczka Kafle służy do tego, żeby oprócz kafli związanych z wtyczkami móc tworzyć kafle niestandardowe, które można tworzyć bez modyfikacji kodu we frameworku. Przy pomocy wtyczki Kafle można takie kafle tworzyć, ustawiać im kolor tła, tekst, obrazek i URL otwierany po ich kliknięciu.

\subsection{Uprawnienia}
Każdy użytkownik widzi niestandardowe kafle na stronie głównej. Tylko administrator wtyczki Kafle może tworzyć, modyfikować, usuwać kafle.


%TODO Patryk
\chapter{Rozwiązania implementacyjne}\label{r:rozwiazania}

\section{Rozwiązanie generyczne}

W wielu przypadkach implementacja funkcjonalności eenetu sprowadzała się do postępowania zgodnie z zasadami konkretnego frameworka czy biblioteki. Przykładowo, gdy chcieliśmy stworzyć w aplikacji kafle z hiperłączami na stronie głównej, należało stworzyć:
\begin{itemize}
\item djangowy model kafla (w \verb+models.py+),
\item końcówkę API odpowiedzialną za pobieranie, tworzenie, aktualizację, usuwanie kafla przy pomocy \verb+django-rest-framework+ (pliki \verb+views.py+, \verb+urls.py+, \verb+permissions.py+, \verb+serializers.py+),
\item pobieranie z API do GUI kafli w odpowiednim angularowym kontrolerze,
\item wyświetlanie kafli w wybranym przez nas angularowym szablonie.
\end{itemize}

Tego typu rozwiązanie pojawiało się bardzo często w tworzonym przez nas kodzie. Mieliśmy jednak nieraz do czynienia ze skomplikowaną logiką biznesową, która powodowała, że trzeba było dane zagadnienie rozwiązać w nieco inny sposób.

\section{System uprawnień}

Problemem okazało się stworzenie systemu uprawnień, który pasowałby do logiki aplikacji biznesowej potencjalnie każdej wtyczki działającej w eenecie. Najbardziej rozwiniętymi wtyczkami, jaką mieliśmy okazję implementować przy okazji implementowania samego zrębu eenet były \nameref{r:urlopy} i \nameref{r:zasoby}.

Na potrzeby dwuetapowej weryfikacji wniosku urlopowego stworzyliśmy grupy użytkowników. Rozwiązanie to niestety wystaje poza samą wtyczkę Urlopy i zachodzi na kompetencje wtyczki Użytkownicy, toteż musieliśmy zrobić grupy tak, aby dało się je potencjalnie wykorzystać ponownie w kolejnych wtyczkach.

Logika biznesowa wtyczki Zasoby wymagała natomiast, żeby stworzyć uprawnienia administracyjne do poszczególnych zasobów. Oprócz tego jest kwestia publiczności i prywatności zasobów -- o tym więcej w kolejnym dziale.

\section{Metaklasy we wtyczce \textit{Zasoby}}\label{r:metaklasy}

Wewnątrz wtyczki Zasoby znajduje się wiele modeli, które mają różne pola, różne formularze edycyjne, ale mają bardzo podobną logikę uprawnień. Możemy podzielić zasoby następująco:
\begin{itemize}
\item instancja zasobu ma jednego właściciela -- przykładowo, klucz publiczny SSH może należeć do jednej osoby,
\item instancja zasobu ma wielu właścicieli -- przykładowo, jedna licencja na oprogramowanie może być na wiele stanowisk,
\item instancja zasobu ma wiele podinstancji -- przykładowo, mamy w firmie 20 monitorów 24'' marki Contoso, z których 5 ma Alicja, a 3 ma Bartek.
\end{itemize}

Oprócz tego należy w modelu zdefiniować flagę \verb+can_owner_edit+ -- czy właściciel może edytować dany zasób (co jest potrzebne w celu uniknięcia znikania kosztownych zasobów z rejestru) oraz flagę \verb+can_others_read+ -- czy użytkownicy niebędący właścicielami mogą dany zasób widzieć (przydatne we wszelkich hasłach dostępu, licencjach na oprogramowanie).

W celu realizacji tego, posłużyliśmy się metaklasami pythona. Dzięki ich wykorzystaniu definicja modelu zajmuje kilkanaście linijek, a poza modelem należy jedynie stworzyć formularz edycyjny.

\section{Wersjonowanie}

W celu zapamiętania historii zmian w bazie danych zostało zaimplementowane wersjonowanie. Został do tego wykorzystany dodatego do Django o nazwie \verb+django-reversion+. Zapamiętuje on wszystkie dokonane zmiany instancji djangowych modeli(np. użytkownika, zasobu, wniosku o urlop) oraz pozwala na łatwe przywracanie poprzednich wersji.

Dzięki użyciu wersjonowania administratorzy posiadają kompletną historię zmian, co rozwiązuje problem niechcianych zmian (np. pomyłek) w aplikacji eenet.


%TODO Patryk
\chapter{Włożona w projekt praca}\label{r:praca}

\textit{Do zrobienia.}

% TODO tutaj coś na kształt timeline'u kiedy kto co robił
% i krotkie podsumowanie ile linii kodu pythona, javascriptu napisano (?)

%TODO Paweł
\chapter{Osiągnięcia}\label{r:osiagniecia}
\section{Produkt}
Aplikacja eenet znajduje się pod adresem \url{https://eenet.laboratorium.ee}.
Wtyczki zawarte w niej zgodnie z założeniem zamawiającego są używane przez pracowników firmy Laboratorium EE. O sukcesie świadczy ponad 50 zarejestrowanych użytkowników oraz duża liczba zgłoszonych przez nich uwag odnośnie aplikacji. Uwagi zgłaszane przez użytkowników miały różnorakie podłoże, poczynając od błędów w tłumaczeniach, przechodząc przez uwagi dotyczącye zmian w interfejsie użytkownika, a kończąc na prośbach o dodanie nowej logiki w aplikacji. Ponadto planowane jest dalsze rozwijanie aplikacji przez przyszłych praktykantów w Laboratorium EE. Co więcej, planowana jest sprzedaż eenetu w pakiecie wraz z innymi produktami firmy przeznaczonymi dla małych i średnich przedsiębiorstw. 

\section{Tworzenie produktu}
Sposób w jaki powstała aplikacja, czas jej wykonania oraz jakość wykonania zadowolił klienta na tyle, że wszystkim członkom zespołu została zaproponowana dalsza współpraca w nowych projektach.

\textit{Dalsza część do zrobienia.}


%TODO niby all ale i tak bedzie musiala napisac to jedna osoba - nie robert; moge to zrobic(borys) jak ktos mi powie co tu ma sie znalezc, bo nie wiem
\chapter{Zawartość kodu dostarczonego wraz z pracą}\label{r:kod}


\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}

\bibitem{angularjs} Dokumentacja AngularJS - \url{https://docs.angularjs.org/api}
\bibitem{lodash} Dokumentacja Lo-dash - \url{http://lodash.com/docs}
\bibitem{jquery} Dokumentacja jQuery - \url{http://lodash.com/docs}
\bibitem{django} Dokumentacja Django - \url{https://docs.djangoproject.com/en/1.6/}
\bibitem{postgres} Dokumentacja PostgreSQL - \url{http://www.postgresql.org/docs/}
\bibitem{spa} Marcio Galli, \textit{Inner-browsing extending the browser navigation paradigm}, \url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Inner-browsing_extending_the_browser_navigation_paradigm}

\end{thebibliography}

\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% coding: latin-2
%%% End:
